\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n°14 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	

	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\begin{enumerate}
		\item 	L'inéquation \(x^2 + x + 2 > 0\) :
		
		\[
		x^2 + x + 2 > 0 \iff \left( x + \dfrac{1}{2} \right)^2 - \dfrac{1}{4} + 2 > 0 \iff \left( x + \dfrac{1}{2} \right)^2 + \dfrac{7}{4} > 0.
		\]
		
		Comme \(\dfrac{7}{4} > 0\), ceci est vrai quel que soit le réel \(x\) : \(S = \mathbb{R}\).
		
		\item 
		
		Soient \(\overrightarrow{u}\) et \(\overrightarrow{v}\) deux vecteurs tels que \(\|\overrightarrow{u} \| = 3\), \(\|\overrightarrow{v} \| = 2\) et \(\overrightarrow{u} \cdot \overrightarrow{v} = -1\),\\
		alors \(\|\overrightarrow{u} + \overrightarrow{v} \|^2\) est égal à :
		
		\[
		\|\overrightarrow{u} + \overrightarrow{v} \|^2 = (\overrightarrow{u} + \overrightarrow{v}) \cdot (\overrightarrow{u} + \overrightarrow{v}) = \overrightarrow{u} \cdot \overrightarrow{u} + \overrightarrow{v} \cdot \overrightarrow{v} + 2 \overrightarrow{u} \cdot \overrightarrow{v} = 3^2 + 2^2 + 2 \times (-1) = 9 + 4 - 2 = 11.
		\]
		
		\item 
		
		Soient \(A\) et \(B\) deux évènements d'un univers tels que \(P_A(B) = 0,2\) et \(P(A) = 0,5\).\\ Alors la probabilité \(P(A \cap B)\) est égale à :
		
		\[
		P_A(B) = \dfrac{P(A \cap B)}{P(A)} \iff 0,2 = \dfrac{P(A \cap B)}{0,5} \Rightarrow P(A \cap B) = 0,2 \times 0,5 = 0,1.
		\]
		
		\item 
		
		Soit \((u_n)\) une suite arithmétique de terme initial \(u_0 = 2\) et de raison $3$.\\ 
		La somme \(S\) définie par \(S = u_0 + u_1 + \ldots + u_{12}\) est égale à :
		
		\[
		S = 2 + 5 + 8 + 11 + \ldots + 35 + 38
		\]
		
		ou
		
		\[
		S = 38 + 35 + 32 + \ldots + 8 + 5 + 2.
		\]
		
		En faisant la somme, on obtient :
		
		\[
		2S = 40 + 40 + 40 + \ldots + 40 = 13 \times 40 = 520 \Rightarrow S = 260.
		\]
		
		\item 
		
		On a \(f'(x) = 3(2x - 5)^2 \times (2x - 5)' = 3 \times 2(2x - 5)^2 = 6(2x - 5)^2\).
	\end{enumerate}
	

	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
		
\begin{enumerate}
	\item $f(0) = 1, \quad f(-2) = 5, \quad f'(0) = f'(-2) = 0.$
	
	\item \begin{enumerate}
	\item	$f'(x) = 3ax^2 + 2bx + c.$
	\item 
	
	\[
	\begin{cases}
		f(0) = 1 \\
		f'(0) = 0 \\
	\end{cases}
	\Rightarrow
	\begin{cases}
		d = 1 \\
		c = 0 \\
	\end{cases}
	\Rightarrow f(x) = ax^3 + bx^2 + 1.
	\]
	
	\item De même,
	
	\[
	\begin{cases}
		f(-2) = 5 \\
		f'(-2) = 0 \\
	\end{cases}
	\Rightarrow
	\begin{cases}
		-8a + 4b + 1 = 5 \\
		12a - 4b = 0 \\
	\end{cases}.
	\]
	
		\item Le système précédent s'écrit
	
	\[
	\begin{cases}
		-8a + 4b = 4 \\
		12a - 4b = 0 \\
	\end{cases}
	\Rightarrow
	\begin{cases}
		-2a + b = 1 \\
		3a - b = 0 \\
	\end{cases}
	\Rightarrow a = 1, \quad b = 3.
	\]
	
	Donc finalement : \(f(x) = x^3 + 3x^2 + 1\).
\end{enumerate}
\end{enumerate}
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
\begin{enumerate}
	\item  \(T_1 = 0,82 \times 1000 + 3,6 = 820 + 3,6 = 823,6\) (°C). Soit environ 824 °C.
	
\item La formule est donnée dans l'algorithme : \(T_{n+1} = 0,82T_n + 3,6\).
	
	\item On obtient successivement :
	
	\[
	T_2 \approx 678,95, \quad T_3 \approx 560,34, \quad T_4 \approx 463,08.
	\]
	
	Au bout de 4 heures, la température du four est de 463 °C à l'unité près.
	
\item \begin{minipage}{7cm}	\begin{python}
		1 def froid():
		2     T = 1000
		3     n = 0
		4     while T > 70:
		5         T = 0.82 * T + 3.6
		6         n = n + 1
		7     return n
		\end{python} \end{minipage}
		
\item Au bout de 15 heures, la température est à peu près égale à 69,9 °C.
\end{enumerate}
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	
	\begin{enumerate}
\item 


	\definecolor{ffqqqq}{rgb}{1,0,0}
		\definecolor{uququq}{rgb}{0.25,0.25,0.25}
		\definecolor{zzttqq}{rgb}{0.6,0.2,0}
		\definecolor{qqqqff}{rgb}{0,0,1}
		\definecolor{cqcqcq}{rgb}{0.75,0.75,0.75}
	\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm,scale=0.8]
			\draw [color=cqcqcq,dash pattern=on 2pt off 2pt, xstep=1.0cm,ystep=1.0cm] (-4,-5.24) grid (8,6);
			\draw[->,color=black] (-4,0) -- (8,0);
			\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5,6,7}
			\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
			\draw[->,color=black] (0,-5.24) -- (0,6);
			\foreach \y in {-5,-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5}
			\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
			\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
			\clip(-4,-5.24) rectangle (8,6);
			\fill[color=zzttqq,fill=zzttqq,fill opacity=0.1] (-3,1) -- (3,5) -- (7,1) -- cycle;
			\draw [color=zzttqq] (-3,1)-- (3,5);
			\draw [color=zzttqq] (3,5)-- (7,1);
			\draw [color=zzttqq] (7,1)-- (-3,1);
			\draw [dash pattern=on 2pt off 2pt] (2,-5.24) -- (2,6);
			\draw [dash pattern=on 2pt off 2pt,domain=-4:8] plot(\x,{(-12--6*\x)/-4});
			\draw [dash pattern=on 2pt off 2pt,domain=-4:8] plot(\x,{(-8--4*\x)/4});
			\draw [line width=1.2pt,color=ffqqqq] (2,0) circle (5.1cm);
			\begin{scriptsize}
				\fill [color=qqqqff] (-3,1) circle (1.5pt);
				\draw[color=qqqqff] (-3.3,1.27) node {$A$};
				\fill [color=qqqqff] (3,5) circle (1.5pt);
				\draw[color=qqqqff] (3.1,5.27) node {$B$};
				\fill [color=qqqqff] (7,1) circle (1.5pt);
				\draw[color=qqqqff] (7.3,1.27) node {$C$};
				\fill [color=qqqqff] (2,0) circle (1.5pt);
				\draw[color=qqqqff] (2.12,-0.71) node {$I$};
				\fill [color=qqqqff] (0,3) circle (1.5pt);
				\draw[color=qqqqff] (0.22,3.3) node {$C'$};
					\fill [color=qqqqff] (0,3) circle (1.5pt);
				\draw[color=qqqqff] (4,-2) node {$(\Delta)$};
					\fill [color=qqqqff] (5,3) circle (1.5pt);
				\draw[color=qqqqff] (5.12,3.4) node {$A'$};
				\fill [color=qqqqff] (0,3) circle (1.5pt);
				\draw[color=qqqqff] (6.5,4) node {$(\Delta^\prime)$};
					\fill [color=qqqqff] (2,1) circle (1.5pt);
				\draw[color=qqqqff] (2.32,1.4) node {$B'$};
			\end{scriptsize}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
		
	\item 	 Soit \(C'\) le milieu du segment \([AB]\) : \\
		 Ses coordonnées sont la moyenne de celles des extrémités de celles de $A$ et $B$ donc \(C'(0 ; 3)\).\\
		  Les coordonnées du vecteur \(\overrightarrow{AB}\) sont \(\overrightarrow{AB}(6 ; 4)\).\\
		   Si \((\Delta)\) est la médiatrice de \([AB]\), on a :		
	\begin{align*}
	M(x ; y) \in \Delta\\
	 \iff& \overrightarrow{C'M} \cdot \overrightarrow{AB} = 6(x - 0) + 4(y - 3) = 0 \\
	 \iff& 6x + 4y - 12 = 0\\
	  \iff& 3x + 2y - 6 = 0.
	\end{align*}
	
		
		
	\item  Ses coordonnées sont la moyenne de celles des extrémités de celles de $A$ et $C$  donc \(B'(2 ; 1)\)
		
		\item Soit \(A'\) le milieu de \([BC]\) :  \(A'(5 ; 3)\) et \(\overrightarrow{BC}(4 ; -4)\).\\
		 Si \((\Delta')\) est la médiatrice de \([BC]\), alors
	\begin{align*}
	&	M(x ; y) \in \Delta'\\
	 \iff &\overrightarrow{A'M} \cdot \overrightarrow{BC}\\
	  \iff& 4(x - 5) - 4(y - 3) = 0 \\
	  \iff& 4x - 20 - 4y + 12 = 0\\
	   \iff& 4x - 4y - 8 = 0 \\
	   \iff& x - y - 2 = 0.
\end{align*}
		
		Si \(I\) est le centre du cercle circonscrit au triangle \(ABC\), on sait que c'est le point commun aux trois médiatrices ; donc ses coordonnées vérifient les équations de la médiatrice de \([AB]\) et de la médiatrice de \([BC]\). \\
		Il faut donc résoudre le système :
		
		\[
		\begin{cases}
			3x + 2y - 6 = 0 \\
			x - y - 2 = 0
		\end{cases}
		\iff
		\begin{cases}
			3x + 2y - 6 = 0 \\
			x - 2 = y
		\end{cases}
		\iff
		\begin{cases}
			3x + 2(x - 2) - 6 = 0 \\
			x - 2 = y
		\end{cases}
		\iff
		\begin{cases}
			3x + 2x - 4 - 6 = 0 \\
			x - 2 = y
		\end{cases}
		\iff
		\begin{cases}
			5x = 10 \\
			x - 2 = y
		\end{cases}
		\iff
		\begin{cases}
			x = 2 \\
			y = 0
		\end{cases}.
		\]
		
		Les coordonnées de \(I\) sont \((2 ; 0)\).
		
		\item Le rayon est par exemple \(IA\).
		
		\[
		IA^2 = (-3 - 2)^2 + (1 - 0)^2 = 25 + 1 = 26. \quad Donc \quad IA = \sqrt{26}.
		\]
	\end{enumerate}
	

	
\end{document}
